與英國友人的一次交流（一）「五眼」、拜登、香港

兔主席 20210117

上周在北京，筆者與四位英國友人進行了一次晚宴交流。

幾位英國友人在中國都呆過比較長的時間，能操不同程度的中文，在各自的行業和職能部門裡都擔任極為重要的角色，因為公務在中國工作生活。他們可以被理解為各自領域的權威人士。他們的共同特徵是，都極為關心公共事務、關心中國的情況、關心中英關係，關心國際大勢。對中國的時局和發展也有許多的問題和困惑。

為了保護他們的身份與隱私，筆者不會透露他們的身份。

就他們所提出的問題及交流的內容而言，在大多數情況下，他們英國人的身份其實也沒有那麼重要：他們也可以是美國人、法國人和德國人。

所以，標題也可以改為，與西方友人或外國友人的一次交流。

在這次交流里，筆者嘗試從自己的角度，就許多經典的問題對外國友人做出解釋。

交流用英文進行，以下內容是筆者根據回憶，翻譯、意譯的。

1、「五眼」（Five Eyes）的提出

一開始大家有些拘束，還不知道聊什麼。筆者於是先提出了一個問題，扔了個炸彈。

兔：我注意到：過去一兩年，有一個詞彙進入了中文語匯，越來越被高頻地被提及，就是「五眼」（the Five Eyes）國家：英國和美國、加拿大、澳大利亞、新西蘭等幾個國家放在一起了。這五個國家現在被人們認為是一個團體，一個聯盟。經常一起行動，批評中國。不知道英國人是如何看待和理解「五眼」這個概念的？「五眼」在英國意味著什麼？

英國友人：這個主要是中國（大陸）媒體的描述。我們在英國是沒有這個概念的。

兔：我昨天在香港的電視新聞（有線新聞）上也看到「五眼」這個概念被顯赫地提出。「五眼」現在不僅僅在大陸被提及，而且進入了大中華區乃至華人世界的信息宇宙。

英國友人：英國國內極少提及「五眼」這個概念，一般人並不瞭解「五眼」的概念。

兔：但在中華圈，包括大陸和香港，人們都已經接受了這個概念，人們在通過這個視角去理解英國等國家的外交政策。具體而言，人們認為美國佔有主導地位，英國等國家都是美國的跟隨者。比如前段時間的中澳爭端，人們只認為澳大利亞是美國的小弟和跟班。就這個問題，我在上個月還特地問過法國人，他們如何看待「五眼」。他們說，「嗯啊，他們是Anglos嘛（盎格魯人）」。你們如何看待這個問題?

英國友人：英國和美、加、澳、新這幾個國家歷史上確實聯繫最多，淵源最深，是最為堅實的聯盟，但最關鍵的是，我們有比較接近的價值觀（values），我們也非常注重價值觀。
兔注：難道法國人和德國人就不注重價值麼？和美國人的價值就相去甚遠麼？並不是的。筆者以為，這個說法，是英國人嘗試合理化其與美國的關係：用更加宏觀、宏大、抽象（「高大上」）的文化和價值觀，淡化英美之間的地緣政治與經濟綁定——尤其不能觸及的是，英國對美國的依賴和從屬。

兔：中國人不瞭解這些，他們覺得「五眼」國家都是從屬於美國。更加重要的是，大多數中國人根本無法分辨美國政治內部的細微差別，認為美國是一體的，一個政府。他們當然就更無法分別美國和英國等五眼國家的差別了。中國人無法分別英國政府和Trump政治政策的區別，認為你們都是Trump政治和政策的追隨者。
兔注：筆者上來就說「五眼」是有用意的。英國人是驕傲的。知識分子更加鄙視Trump。可以說，Trump是西方知識分子及精英共同面對的恥辱。他們都希望與Trump保持距離。這一段對話，筆者是假裝無知提問，不但把英國描述為美國的跟班，而且還Trump化，其實是為了讓他們難堪，藉此掌握話語上的優勢。

2、中國人是否關心英國政治、制度及政策

英國友人問及，中國人是否關心英國政治、制度及政策。

兔：現在的中國人不關心英國。[在大的方面/方向上]，中國人現在只關心美國（preoccupied with the US）。二十年前中國人還是比較關心日本的，但現在中國人只關心自己和美國，因為美國是中國人認為真正的國際競爭對手（rivals）。美國可以影響到中國的發展。

中國對英國的關心，只限於香港問題，以及英國作為五眼跟隨美國批評中國時的立場問題。

3、Biden上台後對中美關係的影響

因為知識和文化背景，大家是秒懂：雖然來自不同的背景，在不同的機構任職，但所有人都是討厭Trump，都支持民主黨。據Biden上台後的情況，我們進行了有限的討論。

筆者表達了悲觀觀點（表達這個觀點也是為了拋磚引玉，讓他們更加活絡）：

兔：我之前幾個月對Biden「正常化」和改善中美關係還是比較樂觀的，現在就比較悲觀一些。

1）Trump在就任的最後一段時間在中美關係上「埋」了許多「雷」，為了最大程度限定和減少Biden的選擇，一旦Biden希望撤銷Trump反對中國的行政指令（executive order），即可能被Trump攻擊為對中國軟弱（soft on China）。所以Biden可能會在形式上保留一些Trump的行政指令。Biden也公開說了，不會馬上撤銷Trump貿易戰里針對中國的關稅安排。Biden需要循序漸進，尋找機會，擴大對華政策的空間。

2）反華是華盛頓的一項政治共識，是一個大的政治氣候。Biden的民主黨在時刻面臨共和黨的抨擊下，很難避免不陷入「我也和你一樣反中」（me-too-ish）的陷阱。

3）我相信Biden願意並能夠與中國建立更好的溝通管道——這些管道在Trump使其幾乎不存在——我也相信兩方領導人在歷史上有足夠的交往和相互諒解，能夠一起心照不宣的維護和改善雙方的關係。但Biden面臨的來自國內政治的限制確實很大。相比幾個月前，我比較悲觀。

兔：Biden上台後應該會積極發展和修復與英國的關係。搞好盟友的關係，再回來應對中國。只是我不知道他在有限的總統任期內能夠完成多少工作。美國現在的工作是防疫、穩定經濟、消解國內矛盾。

兔：大部分中國人不瞭解美國政治，認為美國政客一般黑，過多的分解、解析、研究美國政治，尋找美國政治之間的差異，被認為是一種幼稚。「美國政客沒有一個好東西」。「美國政客都是反華的」。筆者是在內地極少數對Biden及民主黨抱有希望的聲音之一。大部分人無法分辨美國政治內部的差別，更無法分別其他西方國家特別是「五眼」聯盟國家與美國的區別，你們（英國人）都被認為是Trump外交政策的一部分。

幾位英國友人都沒有對上述評論發表不同意見——實際上他們並沒有發表什麼意見。只有一個人在後來說，Biden其實也可以在上任後一次性撤銷Trump的所有行政令——Trump頒布了如此之多荒誕的行政令，應該整體廢除。（潛台詞是，Trump針對中國的行政令也可以埋在無數其他不靠譜的行政令里一筆勾銷了）。

英國人是傲嬌的，口口聲聲說與美國價值觀綁定，但一直覺得美國是某種奇葩。Trump的存在更使他們覺得自己與美國的親密關係十分尷尬，恨不得挖個坑鑽到地下。他們渴望Biden上台，希望美國重回西方文明主流。Boris Johnson之所以成為全球最早發去賀電恭喜Biden當選的國際領導人，也是出於這種理由。骨子裡，他們一秒鐘都不希望和Trump扯上關係。

強調英國與美國的差異，褒英國的多樣性、敏感性、智力與經驗上的sophistication，而貶美國政治；褒西方文明而抑美國政治，是與英國人及歐洲溝通的關鍵。

4、華人/香港的Trump支持者

在場英國人都對香港問題有一定的瞭解。筆者若干次嘗試主動談論香港問題，但沒有得到太多的呼應。我感覺他們對香港問題實質上並沒有那麼關心。

其中，筆者若干次就美國的政治紛爭談到香港。

兔：你們看華盛頓里Trump的支持者，Ted Cruz，Marco Rubo，這些都是附和Trump民粹政治的政客。他們的特性就是反華。我們再看看香港、台灣，所謂的民主勢力——其實就是分裂勢力——都是支持Trump的。他們只是在呼應美國的反中右翼政治，他們支持Trump是因為Trump是反中（anti-China）的。這是一個非常值得我們關注的狀況：我們在全球範圍進行民意調查，會發現美國以外Trump最大的支持群體在香港和台灣。

英國友人：可是Trump在香港運動時是沈默的，沒有什麼舉動。他不關心香港。

兔：香港的示威者都高舉Trump的肖像，打著美國國旗。

英國友人：他們只是 希望 Trump能夠出手幫助。

兔：他們當然希望Trump支持他們，但同時，他們也認為美國政府是一體的，分不清楚總統與其他政客的區別。另外，他們支持Trump，因為看到Trump是反華的。

以上就是對香港的討論。筆者沒有機會進一步指出，衝擊香港立法會的激進黃絲和美國衝擊國會的白人川粉在意識形態上其實是同一群人，沒有機會再展開香港運動和美國民粹右翼運動的雷同性，因為英國友人對香港的關注度實際上是有限的。

筆者前後還兩次提到過香港的經濟社會問題，核心是房地產問題，與新加坡左對比，強調香港依賴自由市場經濟所帶來的嚴重問題，但得到英國友人的呼應寥寥。筆者的感覺是，這些英國人極度的關注中國，但並不那麼關心香港問題——並不是因為香港問題敏感，或者與我們（中國內地人）觀點不同，只是因為香港的情況他們多少都知道一些，就是這麼個情況。另外，香港真的太小。在大局裡面並不重要。

英國友人說：英國人很清楚，哪怕我們在香港問題上有再多的不同意見，也不可能因為香港問題而疏離英國和中國的關係。英國和中國就不存在「脫鈎」的問題：我們只有加強合作與融合一條路。

=================

唔貼支那link

紅三代嘅思想就係，想抹黑香港嘅影響力其實好細，英國人繼續為咗自己嘅利益而同支共繼續進行利益交換

香港人每日都係受到呢一種文章而被抹黑

香港抗爭者個段 已經知係紅底

條友紅就係紅
佢對香港既政治理解算係準確

其實英美關係睇下維基就可以略知一二
講到尾，用唯物主義去同唯心主義者討論係曬氣，大家既root唔同，所以點解你同佢講價值觀佢話你為錢

你哋明白個Root喺邊度，但係佢哋呢種紅三代，讀飽書，擁有世界級學歷，就算知道呢啲道理，都寧願用物質去衡量公義同埋民主

佢哋係紅三代，特權階級，知嘅嘢一定比你多

唔同意都好
大家其實可以睇下
對家點思考
始終唔係黨報lv

佢地講嘅嘢,香港人一早就清楚曬，
同時在以前的全球化 香港人從中都得唔少益
香港人以前可能都和他們冇一樣諗法，
但現在睇番起，只能講 以前太短視和on9。

佢地講嘅嘢,香港人一早就清楚曬，
同時在以前的全球化 香港人從中都得唔少益
香港人以前可能都和他們有一樣諗法，
但現在睇番起，只能講 以前太短視和on9.
西方和平得太耐，年青人冇經歷過戰爭，容易將所有嘢諗得太美好
而中共一直都無變，一直都係戰爭mode，同時保護意識超強，
點會咁容比一般過慣 和平時期的西方人估到

其實英國人 唔應該 談論美國政治，可以話無咩資格，
睇番歷史, 美國係點誕生，就知尷尬
不在其位，不谋其政
只有身處美國的人，先了解美國人需要咩領導者

其實英國人 唔應該 談論美國政治，可以話無咩資格，
睇番歷史, 美國係點誕生，就知尷尬
不在其位，不謀其政
只有身處美國的人，先了解美國人需要咩領導者

最後果度, 其實係英國人睇得穿睇支那仔比陷阱佢踩先唔講咁多
就算比我都會避免同支那仔講香港問題

無話可不談嘅，係嗰班所講嘅「高層」垃圾英國人，唔識避重就輕，避開紅三代支共思想引導話題姐

佢依家寫咁多字都係想你判斷疲勞，令讀者慢慢被引導佢嘅思想中心認同佢

佢好識玩，特別呢啲紅三代熟悉支共思維嘅人

好容易陷入佢嘅局